\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{}{{\'e}}1
{}{{\`e}}1
{}{{\`u}}1
{}{{\^e}}1
{}{{\cc}}1
{}{{\`a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{gray!15},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
 % frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{é}{{\'e}}1
{è}{{\`e}}1
{ù}{{\`u}}1
{ê}{{\^e}}1
{ç}{{\c c}}1
{à}{{\'a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
language=python,
basicstyle=\ttfamily\small,
identifierstyle=\color{black},
keywordstyle=\bf\color{blue},
stringstyle=\color{yellow!20!red!80!black!80},
commentstyle=\it\color{red},
columns=flexibles,
tabsize=2,
extendedchars=true,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
breakautoindent=true,
captionpos=b
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Par défaut pas d'indentation des retours à la ligne
\setlength{\parindent}{0pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=65pt, vmargin=80pt}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{url}
\usepackage{lastpage}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\newcommand\ligne{%
  \hbox{\raisebox{0.9em}{\vrule depth 0pt height 0.2pt width
      \textwidth}}
}
\newcommand{\sol}[1]{%
  \vspace{.5cm}
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \small
  {\bf CORRIGE\,: (enseignant uniquement)}
  {\tt
    #1
  }
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \vspace{.5cm}
}

%%######### MODE CORRIGE #########
\newif\ifCORRIGE
\CORRIGEfalse
%\CORRIGEtrue
%%################################

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf \alph{enumi}}.}
\def\thesection{\arabic{section}.}
\def\thesubsection{\Alph{subsection}.}
\def\thesubsubsection{\arabic{subsubsection}.}

%%################################

\newcounter{sujet}
\newcounter{niveau}

\newcommand{\nouvellepage}[1]{%
\newpage
\begin{center}
  \refstepcounter{sujet}%
  \setcounter{exercice}{0}%
  \sc{Nom \hfill Oraux de Consolidation (semaine \arabic{niveau} - sujet \arabic{sujet})}
  
  \vspace{0.5cm}
	\ligne
\end{center}
}

\newcounter{exercice}

\newcommand{\exercice}[1]{%
  
  \setcounter{question}{0}%
  \refstepcounter{exercice}%
  \vspace{1em}
  \noindent\textbf{Exercice \arabic{exercice}.\quad #1 }%
  \ignorespaces
}
  
  
  
\newcounter{question}

\newcommand{\question}{%
  \refstepcounter{question}%
  \noindent\textbf{\arabic{exercice}.\arabic{question}.\quad }%
  \ignorespaces
}
  

  
%%################################


\begin{document}
\setcounter{niveau}{5}

\pagestyle{fancy}{
\lhead{DUT Informatique 1ère Année et Ann\'ee Spéciale}
\chead{}
\rhead{IUT d'Orl\'eans}
\fancyfoot[C]{\thepage\ / \pageref{LastPage}}}


\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}



\question Soit \verb|nomAdresse| un tuple contenant le nom d'une personne et son
adresse, donner deux façons de récupérer les valeurs de ces deux
composantes dans des variables \verb|nom| et \verb|adresse|

%  nom = nomAdresse[0]
%  adresse = nomAdresse[1]
% ou
%  (nom, adresse) = nomAdresse

\begin{minipage}{10cm}

On donne le script suivant :

\question identifiez les variables et précisez si leur contenu est mutable ou immutable ?

\question Représentez l'état de la mémoire après l'exécution du script
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{6cm}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
a=11
b=a
liste=[8,9,a,b]
liste2=liste
liste2[2]=55
a=17
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\hfill \includegraphics[height=1cm]{images/velo}
\vspace{-1cm}

\exercice{Tour de France}

On modélise une étape du Tour de France à l'aide de deux listes : La liste des points de passage
et la liste des altitudes de ces points de passage.

Par exemple :

\verb!points=['Cote de Sart', 'Stavelot', 'Trois-ponts', 'Vielsalm', 'Troisvierges', ...]!

\verb!altitudes=[543, 317, 251, 361, 479, ...]!	
\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{images/tourDeFrance}
\end{center}
\question Ecrire une fonction qui prends en paramètre les deux listes qui modélisent une étape du Tour de France et renvoie le points de passage le plus haut de cette étape

Pour notre exemple, cette fonction doit renvoyer \verb|'Troisvierges'|


\question Ecrire une fonction qui prends en paramètre la liste des altitudes d'une étape du Tour de France renvoie le nombre de descente

Avec notre exemple, cette fonction doit renvoyer \verb|4| 




\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

 
 
La liste suivante est une liste de personnages modélisés par un tuple (nom, genre, taille).
\begin{lstlisting}[numbers=none]
liste=[('Luke Skywalker', 'male', 172), ('C-3PO', 'droide', 167), ('R2-D2', 'droide', 96), ('Darth Vader', 'male', 202), ('Leia Organa', 'female', 150), ... ]
\end{lstlisting}



\question Quelle est la valeur et le type de :
\begin{enumerate}
	\item \verb|liste[2]| ?
	\item \verb|liste[2][2]| ?
	\item \verb|liste[1:3]| ?
\end{enumerate} 

\question Avec l'exemple donné, quelle instruction permet d'accéder à :
\begin{enumerate}
	\item \verb|'C-3PO'| ?
	\item \verb|('Darth Vader', 'male', 202)| ?
	\item \verb|172| ?
	\item \verb|'female'| ?
\end{enumerate} 


\hfill\includegraphics[height=2cm]{images/courses} \vspace{-2cm}

\exercice{}

On vous propose de représenter un produit sous la forme d'un triplet : \\
\verb|produit=(nom, quantité, prix_unitaire)|.

Définissez les fonctions qui prennent en paramètre une liste de produits (triplets) et qui renvoient :

\question le produit ayant la plus petite quantité dans la liste de produits

\question le nom du produit ayant le prix unitaire le plus bas

\question l'indice du produit ayant le plus petit prix unitaire

\question la valeur totale des produits de la liste

\question la liste des noms de produits avec leur prix total respectif


\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question Que va afficher le code suivant ?

\begin{minipage}{6cm}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
  l = [1,2,3]
  l2 = l
  l2.append(4)
  print(l)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
% [1,2,3,4]

\question Que va afficher le code suivant ?

\begin{minipage}{6cm}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
  s = 'salut'
  s2 = s
  s = s + ' à toi'
  print(s2)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
 % 'salut'


\question Les affichages suivants sont-ils possibles en python ?

\begin{minipage}{6cm}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
  [1, 2, 1, 2]
  {3.45, 1.23, 2.34}
  [{1, 2}, {1, 2}]
  {1, 2, 1, 1}
\end{lstlisting}
\end{minipage}


\hfill\includegraphics[height=2cm]{images/girafe} \vspace{-2cm}

\exercice{}

On vous propose de représenter un animal sous la forme d'un triplet\\
\verb|(nom, age, taille)|.

\question Comment pourrait-on représenter un zoo d'animaux ?\\

On désire alors définir certaines fonctions qui prennent en paramètre un \emph{zoo} et qui renvoient :

\question l'âge moyen des animaux du zoo (que modifieriez vous pour donner la taille moyenne)

\question la liste des animaux dont la taille est inférieure à 10 cm

\question  l’animal ayant la taille la plus petite et s’il y en a plusieurs celui qui est le plus âgé


\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question À quoi correspond le nombre de cadres sur la pile ?
 % C'est le nombre d'appels de fonctions en cours

\question À quelle condition un tuple est-il immutable?
% Si ses composantes sont immutables

\question Que va afficher python sur l'entrée \verb|{'salut', 'bonjour', 'salut'}| ?
% {'salut', 'bonjour'}

\hfill\includegraphics[height=2cm]{images/montagnes} \vspace{-2cm}

\exercice{}

On décide de représenter une montagne sous la forme d'un couple\\
\verb|(nom, altitude)|

Ecrire les fonctions qui prennent en paramètre une liste de montagnes (de couples), et qui renvoient : 

\question le nom de la plus haute montagne de la liste

\question l’indice de la plus haute montagne

\question la liste des noms de montagnes ayant une altitude supérieure à 2000 m


\end{document}
